%!TeX root=../apresentacao.tex
%("dica" para o editor de texto: este arquivo é parte de um documento maior)
% para saber mais: https://tex.stackexchange.com/q/78101/183146

% Apague as duas linhas abaixo (elas servem apenas para gerar um
% aviso no arquivo PDF quando não há nenhum dado a imprimir) e
% insira aqui o conteúdo do seu trabalho. Tome por base o
% arquivo corpo-apresentacao.tex do diretório conteudo-exemplo
% para a definição do título, autoria etc. e estrutura da
% apresentação.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% INÍCIO DA APRESENTAÇÃO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% É complicado colocar uma imagem de fundo, os logos das agências e
% o conteúdo "normal" do slide de título sem que as coisas fiquem
% bagunçadas, então definimos um comando para gerar o slide de título
\customtitlepage

% Slide com o qrcode
% \showqrcode

\begin{frame}{Overview}
  \overview
\end{frame}

\section{Introdução}

\begin{frame}{Introdução}
  \begin{itemize}
    \item Kernel Linux
    \begin{itemize}
      \item Software livre
      \item Gerencia e abstrai o hardware
    \end{itemize}
    \item Drivers mapeiam abstrações com funcionalidades do dispositivo
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Motivação}
  \begin{itemize}
    \item Constante fluxo de novos dispositivos no mercado
    \begin{itemize}
      \item Drivers se tornam a maior parte do kernel Linux (linhas de código)
    \end{itemize}
    \item Drivers concentram mais \textit{bugs} e vulnerabilidades
    \begin{itemize}
      \item Código tende a ser mais recente
    \item Falta infraestrutura apropriada para testá-los
    \end{itemize}
    \item Diversas iniciativas para reverter a situação
    \begin{itemize}
      \item Maioria de longo prazo
      \item Curto prazo: \textbf{emulação de dispositivos}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Objetivo}
  \centering
  Validar emulação de dispositivos como tática para auxiliar o \\
  \textbf{desenvolvimento e teste de drivers} para o kernel Linux.
\end{frame}

\section{Execução do Trabalho}

\begin{frame}{Execução do Trabalho}
  \begin{itemize}
    \item Estudo utilizando o modelo ADXL313 como exemplo
    \item Para isso foram desenvolvidos\ldots
      \begin{itemize}
        \item Driver Linux do zero para dispositivos ADXL313
        \item Dispositivo virtual emulando o comportamento de um ADXL313
      \end{itemize}
    \item Testados um contra o outro para validação
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{ADXL313}

\begin{frame}{ADXL313}
  \begin{itemize}
    \item Acelerômetro digital de 3 eixos
    \begin{itemize}
      \item Diversas funcionalidades de sensoriamento
      \item Resistentes à choques de até 40g (320 m/s²)
    \end{itemize}
    \item Aplicações principais:
    \begin{itemize}
      \item Carros
      \item Caixas pretas
    \end{itemize}
    \item Perfeito para experimentação
    \begin{itemize}
      \item Hardware simples
      \item Interação interessante com o kernel
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{ADXL313: Placa de avaliação}
\centering
\includegraphics[width=.5\textwidth]{adxl313_eval_photo.jpeg}
\end{frame}

\section{Emulação}

\begin{frame}{Emulação}
  Emuladores executam programas em um computador, \textit{host}, destinados para outros computadores, \textit{guest}, em uma \textbf{máquina virtual (VM)}.

  \begin{itemize}
    \item QEMU
    \begin{itemize}
      \item Software livre
      \item \textit{Machine Emulator}
    \end{itemize}
    \item Diferenciais:
    \begin{itemize}
      \item Alteração no hardware virtual da VM
      \item Execução do kernel Linux contra o hardware virtual
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Resultados}

\begin{frame}{Resultados: ADXL313}
  \begin{itemize}
    \item Finalizada versão inicial do driver para dispositivos ADXL313
    \begin{itemize}
      \item Leitura síncrona de dados de aceleração 
      \item Definição de offsets para aceleração aplicados em hardware (\textit{calibbias})
      \item Alteração da frequência de amostragem
    \end{itemize}
    \item Aceita pela comunidade Linux
    \begin{itemize}
      \item Disponível a partir da versão 5.16 do kernel
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Resultados: Emulação}
  \begin{itemize}
    \item Finalizado dispositivo virtual funcional dentro da VM
    \begin{itemize}
      \item Capaz de testar todas as funcionalidades presentes no driver
    \end{itemize}
    \item Valores fixos para campos
    \begin{itemize}
      \item facilita validação
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\centering
\begin{frame}{Resultados: Demonstração}
  \textbf{Demonstração.}
\end{frame}

\section{Discussão}

\begin{frame}{Discussão}
  \begin{itemize}
    \item Solução válida para problemas pequenos no curto prazo
    \begin{itemize}
      \item Auxílio para refatoração de drivers antigos
      \item Desenvolvimento de pequenas funcionalidades em ausência hardware
    \end{itemize}
    \item Apresenta limitações
    \begin{itemize}
      \item Execução do kernel inteiro
      \item Teste manual das funcionalidades na VM
      \item Necessidade de conhecer muitos detalhes do QEMU
      \item Pode levar à implementações incorretas
      \item Trabalhoso de implementar
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Trabalhos Futuros}

\begin{frame}{Trabalhos Futuros: Driver}
  \begin{itemize}
    \item Mais funcionalidades podem ser adicionadas ao driver
    \begin{itemize}
      \item uso da FIFO interna do dispositivo
      \item uso de interrupções para aquisição de dados 
      \item configuração e gerenciamento dos limites de atividade e inatividade
      \item modo \textit{sleep} configurável
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Trabalhos Futuros: Emulação}
  \begin{itemize}
    \item Extensões/Plugins para facilitar uso de emulação
    \begin{itemize}
      \item Automatização dos testes
      \item Facilitar a implementação de novos dispositivos virtuais
    \end{itemize}
    \item Explorar a eficácia em outros níveis além de drivers
    \begin{itemize}
      \item Pode fazer mais sentido em nível de \textit{framework}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Referências}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Referências}
  \nocite{adxl313, chou2001empirical, qemu:05}
  \printbibliography
\end{frame}

\appendix

\begin{frame}{Fim}
  Obrigado pela atenção!
\end{frame}
